\incdir {inc2-base}

\titreA {Mécanismes de base}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Support matériel
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin {frame} {Mécanismes de base}

    Les systèmes d'exploitation reposent sur certains mécanismes fondamentaux

    \medskip

    \begin {itemize}
	\item objectif : comprendre ces mécanismes
	    \begin {itemize}
		\item mécanismes universels...
		\item ... mais implémentation fortement dépendante du matériel
	    \end {itemize}
	\item sur un cas simple
	    \begin {itemize}
		\item l'ordinateur Zorglub modèle 33
		\item architecture rustique \implique simple
		\item les ordinateurs modernes sont beaucoup plus
		    sophistiqués
		    \begin {itemize}
			\item aller plus vite, toujours plus vite
			    \implique complexification
			\item plus d'étages, plus de niveaux, plus
			    d'indirections, etc.
			\item ... mais la base reste la même
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Support matériel}
    Rappel : support matériel indispensable pour assumer le rôle de gardien
    des ressources

    \begin {enumerate}
	\item processeur avec (minimum) deux modes d'exécution
	\item mécanisme d'interruptions matérielles
	\item horloge capable d'interrompre périodiquement le processeur
	\item mécanisme de traduction/protection mémoire

    \end {enumerate}

    Comment ce support est-il utilisé ?
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Le Zorglub-33
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {L'ordinateur Zorglub33}

\begin {frame} {L'ordinateur Zorglub33}
    Un ordinateur moderne (ex : PC / x86) est très compliqué :

    \begin {itemize}
	\item des décennies d'optimisation des performances des matériels
	    \begin {itemize}
		\item de multiples niveaux de cache
		\item des registres, des instructions, des pipelines...
	    \end {itemize}
	\item une sacro-sainte compatibilité
	    \begin {itemize}
		\item un processeur x86 moderne est compatible avec
		    le 8086 (1978)
		\item de nombreuses extensions compliquent l'ensemble
	    \end {itemize}
	\item la vraie vie
	    \begin {itemize}
		\item des périphériques disparates, de qualités diverses
		\item de multiples bus (ISA, PCI, USB, SATA etc.)
		\item du dynamisme (ajout/retrait à chaud de périphériques)
	    \end {itemize}

    \end {itemize}

    \medskip

    Pour illustrer les mécanismes : exemple de l'ordinateur
    \alert{Zorglub33}

    \begin {itemize}
	\item ordinateur très simple
	\item analogue aux ordinateurs des années 1960-70
    \end {itemize}

    \implique \textbf{mécanismes de base réduits à leur quintessence}

\end {frame}

\begin {frame} {L'ordinateur Zorglub33}
    Architecture de l'ordinateur Zorglub33 :

    \begin {center}
	\fig {zorglub33} {}
    \end {center}

    \medskip

    {\fC Documentation : \url{https://pdagog.gitlab.io/ens/z33refcard.pdf}}
\end {frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Registres}

    Processeur Zorglub :
    \begin {itemize}
	\item 2 registres généraux (A et B)
	\item registre compteur ordinal / \emph{program counter} (PC)
	\item registre pointeur de pile / \emph{stack pointer} (SP)
	\item registre d'état / \emph{status register} (SR) contenant les
	    flags :
	    \begin {itemize}
		\item conditions classiques (suite à une opération)
		    : C (\emph{carry\/}), Z (\emph{zero\/}), N
		    (\emph{negative\/}), O (\emph{overflow\/})

		\item bit IE (\emph{interrupt enable})
		\item bit S (\emph{supervisor mode})

	    \end {itemize}

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Bus}
    Fonctionnement des bus :

    \begin {itemize}
	\item instruction \code{ld [100],\%a}
	    \hspace* {7mm} $\rightarrow$ lecture mémoire

	    \begin {enumerate}
		\item le processeur émet l'adresse 100 sur les lignes
		    du bus d'adresses

		\item le processeur active les lignes \frquote{transfert
		    mémoire} et \frquote{lecture} sur le bus de contrôle

		\item la mémoire lit l'adresse, cherche
		    l'information, et au prochain cycle processeur,
		    place la donnée sur les lignes du bus de données

		\item le processeur lit la donnée sur le bus de données et
		    la transfère dans le registre A

	    \end {enumerate}

	\item instruction \code{st \%b,[200]}
	    \hspace* {7mm} $\rightarrow$ écriture mémoire

	    \begin {enumerate}
		\item le processeur émet l'adresse 200 sur les lignes
		    du bus d'adresses et le contenu du registre B sur
		    les lignes du bus de données

		\item le processeur active seulement la ligne
		    \frquote{transfert mémoire} sur le bus de contrôle

		\item la mémoire lit l'adresse et la donnée et mémorise
		    l'information

	    \end {enumerate}
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} [fragile] {Zorglub33 -- Modes d'adressage}
    Le processeur accepte plusieurs modes d'adressage

    % une petite macro pour alléger l'écriture
    \newcommand{\adressage}[2]{ %
	% \makebox[8em][l]{\code{#1}}: adressage \alert{#2} % bof
	\makebox[20em][l]{adressage \alert{#2} :} \code{#1} % super !
	% adressage \alert{#2} : \hfill \code{#1} % bof
    }

    \begin {itemize}
	\item exemples en lecture :
	    \begin {itemize}
		\fC
		\item \adressage{ld 100,\%a}{immédiat}

		    a $\leftarrow$ valeur 100

		\item \adressage{ld \%b,\%a}{registre}

		    a $\leftarrow$ contenu du registre b

		\item \adressage{ld [100],\%a}{direct}

		    a $\leftarrow$ contenu de la mémoire à l'adresse 100

		\item \adressage{ld [\%b],\%a}{indirect}

		    a $\leftarrow$ contenu de la mémoire à l'adresse indiquée par b

		\item \adressage{ld [\%b+3],\%a}{indirect indexé}

		    a $\leftarrow$ contenu de la mémoire à l'adresse indiquée par b+n ou b-n
	    \end {itemize}

	\item exemples en écriture :

	    \begin {itemize}
		\fC
		\item \adressage{st \%a,[100]}{direct}

		    mémoire à l'adresse 100 $\leftarrow$ a

		\item \adressage{st \%a,[\%b]}{indirect}

		    mémoire à l'adresse indiquée par b $\leftarrow$ a

		\item \adressage{st \%a,[\%b-3]}{indirect indexé}

		    mémoire à l'adresse indiquée par b+n ou b-n $\leftarrow$ a
	    \end {itemize}

	\item tous les registres peuvent être utilisés (pas seulement A et B)
    \end {itemize}
\end{frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Appel de fonction}
    Comment fonctionne l'appel de fonctions en C ?

    \begin {minipage}[c]{.27\textwidth}
	\lst {appel.c} {\fE} {}
    \end {minipage} %
    $\leftrightarrow$ %
    \begin {minipage}[c]{.58\textwidth}
	\lst {appel.s} {\fE} {}
    \end {minipage}

\end {frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Appel de fonction}
    Structure de la pile au début de l'exécution de \code{g} :
    \begin{center}
	\fig {appel-pile} {.8}
    \end{center}

    Note : en C, les arguments sont empilés \frquote{à l'envers} \\
    \implique le premier argument est accessible en premier dans la
    fonction \\
    \implique important pour les fonctions à nombre variable d'arguments
\end{frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Conventions}
    \begin {casseroleblock} {Conventions de l'architecture}
	Chaque architecture a généralement des conventions, respectées
	par les compilateurs et les systèmes.
	Exemple sur Zorglub-33 :
	\begin {itemize}
	    \item arguments : sur la pile, dans l'ordre inverse d'apparition
		\\
		\implique le premier argument est empilé en dernier
	    \item la valeur de retour d'une fonction est dans A
	    \item la fonction appelante doit dépiler les arguments
	    \item tous les registres autres que A et SR doivent être
		inchangés après l'appel de la fonction
	\end {itemize}
    \end {casseroleblock}

    Intérêt de ces conventions~:
    \begin {itemize}
	\item mixer des morceaux de programme en divers langages
	\item même code source de compilateur pour plusieurs systèmes
    \end {itemize}

    \url{https://en.wikipedia.org/wiki/X86_calling_conventions}

\end {frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Périphériques}

    Chaque contrôleur de périphérique dispose d'un ou plusieurs registres

    \begin {itemize}
	\item les registres sont accessibles via une adresse
	    \begin {itemize}
		\item on parle aussi de \frquote{numéro de port
		    d'entrées/sorties}

		\item adresses en rouge dans le schéma pour les
		    différencier des adresses en mémoire
	    \end {itemize}

	\item chaque registre a une fonction déterminée
	    \begin {itemize}
		\item voir documentation du périphérique concerné
	    \end {itemize}

	\item une même adresse de registre peut avoir deux significations
	    différentes en lecture et en écriture

	    \begin {itemize}
		\item
		    Exemple : registre \frquote{status}
		    \begin {itemize}
			\item en lecture : permet d'avoir l'état du
			    périphérique ou du contrôleur de
			    périphérique (prêt, inactif, occupé,
			    donnée en attente, etc.)

			\item en écriture : envoie un ordre au périphérique
			    (écriture sur disque, allumage d'une LED sur le
			    clavier, etc.)
			    \\
			    \implique souvent nommé registre \frquote{contrôle}
			    en écriture

		    \end {itemize}

		\item
		    Exemple : registre \frquote{data} du contrôleur de clavier
		    \begin {itemize}
			\item en lecture : code de la touche pressée
			\item en écriture : numéro de la LED à allumer
		    \end {itemize}

	    \end {itemize}
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Périphériques}
    Deux instructions spéciales pour accéder aux périphériques :
    \begin {itemize}
	\item instruction \code{in [20],\%a}
	    \hspace* {7mm} $\rightarrow$ lecture depuis port d'E/S

	    \begin {enumerate}
		\item le processeur émet l'adresse 20 sur les lignes
		    du bus d'adresses

		\item le processeur active les lignes \frquote{transfert
		    périphérique} et \frquote{lecture} sur le bus de contrôle

		\item chaque contrôleur analyse l'adresse sur le bus
		    d'adresse et détermine s'il est concerné ou non.
		    S'il est concerné, le contrôleur effectue l'action
		    demandée et place la donnée résultante sur les
		    lignes du bus de données lors du prochain cycle
		    processeur

		\item le processeur lit la donnée sur le bus de données et
		    la transfère dans le registre A

	    \end {enumerate}

	\item instruction \code{out \%b,[50]}
	    \hspace* {7mm} $\rightarrow$ écriture sur port d'E/S

	    \begin {enumerate}
		\item le processeur émet l'adresse 50 sur les lignes
		    du bus d'adresses et le contenu du registre B sur
		    les lignes du bus de données

		\item le processeur active seulement la ligne
		    \frquote{transfert périphérique} sur le bus de contrôle

		\item chaque contrôleur analyse l'adresse et détermine
		    s'il est concerné ou non. Si c'est le cas, il
		    effectue l'action demandée.

	    \end {enumerate}
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Périphériques}
    \begin {itemize}
	\item lire une touche au clavier
	    \lst {kbd-read.s} {\fE} {}
	\item allumer une des LED du clavier
	    \lst {kbd-led.s} {\fE} {}
    \end {itemize}
\end {frame}


\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Génération de code}
	Mettez-vous à la place du compilateur~: traduisez les fonctions
	suivantes en assembleur pour Zorglub-33.

	\lst {exo-cc.c} {\fE} {} %{firstline=1,lastline=18}

    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Génération de code}
	\begin {minipage} [t] {.25\linewidth}
	    \lst {exo-cc.s} {\fE} {firstline=1,lastline=12}
	\end {minipage} %
	\hfill
	\begin {minipage} [t] {.25\linewidth}
	    \lst {exo-cc.s} {\fE} {firstline=14,lastline=23}
	\end {minipage} %
	\hfill
	\begin {minipage} [t] {.40\linewidth}
	    \lst {exo-cc.s} {\fE} {firstline=25,lastline=37}
	\end {minipage} %
    \end {capitoblock}
\end {frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Modes d'exécution
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Modes d'exécution}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Modes d'exécution}

    Le processeur du Zorglub33 dispose de 2 modes d'exécution :
    \begin {itemize}
	\item mode \alert{privilégié} (ou \textit{superviseur}, ou \textit{système}, ou \textit{noyau}, ou...)

	\item mode \alert{non privilégié} (ou \textit{utilisateur})

	\item mode d'exécution du processeur : indiqué par le
	    \textbf{bit S de SR}

	    \medskip

	    \ctableau {\fD} {|c|c|} {
		\textbf{bit S de SR} & \textbf{mode d'exécution} \\ \hline
		0 & non privilégié \\
		1 & privilégié \\
	    }

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Instructions privilégiées}
    Lorsque le \textbf{bit S de SR vaut 0}, le processeur \alert{refuse}
    d'exécuter certaines instructions :

    \begin {itemize}
	\item \code{in} et \code{out} : instructions d'entrées/sorties
	    \\
	    \implique impossible pour un programme utilisateur de donner
		des ordres au contrôleur de disque ou de lire le clavier

	\item \code{ld ...,\%sr} : mettre une valeur dans SR
	    \\
	    \implique sinon un programme pourrait mettre le bit S à 1
		et passer indûment en mode privilégié !

    \end {itemize}

    \bigskip

    C'est le mode \alert {non-privilégié} (ou \alert{utilisateur})

    \begin {itemize}
	\item c'est le mode normal d'exécution des programmes
	    utilisateurs

	\item \alert{tous} les programmes
	    \\
	    \implique y compris ceux de l'administrateur système

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Instructions privilégiées}
    Lorsque le  \textbf{bit S de SR vaut 1}, le processeur accepte
    d'exécuter \alert{toutes} les instructions possibles

    \medskip

    C'est le mode \alert {privilégié} (ou \alert{superviseur}, ou
    \alert{système}, ou \alert{noyau}, ou...)

    \begin {itemize}
	\item c'est le mode normal d'exécution du noyau

	    \begin {itemize}
		\item plus exactement : c'est le mode normal
		    des processus lorsqu'ils exécutent du code du noyau

	    \end {itemize}

	\item les processus de l'administrateur système n'ont pas 
	    plus accès à ces instructions que les processus de n'importe
	    quel utilisateur

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Modes d'exécution}

    Tous les programmes qu'on écrit \frquote{normalement} s'exécutent en
    mode \alert{non privilégié} :

    \begin {itemize}
	\item pas d'accès direct aux périphériques

	\item il faut donc faire appel au noyau pour lire des caractères
	    au clavier, écrire un fichier, etc.

    \end {itemize}

    \bigskip

    Programmes \frquote{enfermés} dans la prison \frquote{mode non privilégié}

\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Instructions privilégiées}
	L'instruction \code{pop} est-elle une instruction privilégiée ?

	\begin {qcm}
	    \item oui
	    \item non
	    \item ça dépend : parfois oui, parfois non
	    \item les privilèges sont abolis depuis le 4 août 1789 !
	\end {qcm}

    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Instructions privilégiées}
	\begin {qcmok}
	    \item ça dépend : parfois oui, parfois non
	\end {qcmok}

	L'instruction \code{pop} en général n'est pas privilégiée,
	mais lorsqu'elle est appliquée au registre SR, elle ne peut pas
	être utilisée en mode non privilégié \\
	\implique sinon l'utilisateur pourrait mettre une valeur
	quelconque (soigneusement choisie) dans la pile, puis exécuter 
	\code{pop~\%sr} et passer ainsi indûment en mode privilégié.

    \end {capitoblock}
\end {frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Interruptions & exceptions
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Interruptions et exceptions}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Interruptions}
    Lorsqu'un contrôleur de périphérique veut signaler un événement :
    \begin {itemize}
	\item fin d'entrée/sortie disque
	\item l'utilisateur a enfin appuyé sur une touche du clavier
	\item etc.
    \end {itemize}
    \implique il active la ligne d'interruption sur le bus de contrôle
\end {frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Interruptions}
    Le processeur Zorglub réagit de la façon suivante :

    \begin {itemize}
	\item à la fin de l'exécution de chaque instruction, si le
	    \textbf{bit IE de SR vaut 1}, le processeur consulte le bus
	    de contrôle

	\item si la ligne d'interruption est activée, alors le processeur :
	    \begin {enumerate}
		\item sauvegarde la valeur actuelle du registre PC à
		    l'adresse 100
		\item sauvegarde la valeur actuelle du registre SR à
		    l'adresse 101
		\item sauvegarde la valeur 0 (= interruption en provenance
		    d'un périphérique) à l'adresse 102
		\item met dans SR le bit S à 1 et le bit IE à 0
		\item met la valeur 200 dans PC
	    \end {enumerate}

	    \implique le processeur exécute le code à
	    l'adresse 200 en mode privilégié ($\rightarrow$ noyau)

	\item si le \textbf{IE de SR vaut 0}, le processeur ignore
	    l'interruption

	    \begin {itemize}
		\item le périphérique continue d'activer la ligne
		    d'interruption
	    \end {itemize}

    \end {itemize}

    \medskip

    Toutes ces opérations sont réalisées en matériel
    \begin {itemize}
	\item comportement et adresses : \frquote{codés en dur} dans le silicium
	\item voir la documentation technique de la société Zorglub Inc. (!)

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Interruptions}
    Dès lors, que doit faire le noyau ?

    \begin {enumerate}
	\item sauvegarder les registres quelque part...
	    \\
	    \implique dans le descripteur de processus, pointé par l'adresse 1000

	    \lst {irq.s} {\fE} {firstline=1,lastline=18}

    \end {enumerate}

    {
    \fD
    Note : on utilise l'emplacement 103 (inutilisé par le
    matériel) pour y placer une valeur temporaire
    }

\end {frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Interruptions}
    \begin {enumerate}
	\addtocounter {enumi} {1}
	\item changer de pile

	    \begin {itemize}
		\item tant qu'on n'appelle pas de fonction, on n'a pas
		    besoin de pile

		\item la pile du programme utilisateur n'est pas
		    exploitable

		    \begin {itemize}
			\item il ne reste peut-être pas suffisamment
			    de place pour le noyau

			\item un utilisateur malicieux peut jouer avec
			    le registre SP pour y placer n'importe
			    quelle adresse

		    \end {itemize}

		\item il faut donc une pile séparée pour traiter les
		    interruptions
		    \begin {itemize}
			\item ce peut être une pile unique pour toutes
			    les interruptions

			\item ce peut être une pile spécifique par processus \\
			    \implique adresse stockée dans le descripteur
			    du processus
		    \end {itemize}

		\item dès lors, la suite peut être écrite en langage de haut niveau
		    \begin {itemize}
			\item langage C par exemple
		    \end {itemize}

	    \end {itemize}

	    \lst {irq.s} {\fE} {firstline=20}

    \end {enumerate}
\end {frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Interruptions}
    \begin {enumerate}
	\addtocounter {enumi} {2}
	\item interroger les différents contrôleurs de périphériques
	    (registre d'état) pour savoir lequel a interrompu
	    \begin {itemize}
		\item interroger le registre d'état de chaque contrôleur

		\item dès qu'un contrôleur détecte
		    une lecture de son registre d'état, il cesse
		    d'activer la ligne d'interruption sur le bus de
		    contrôle \\
		    \implique \frquote{acquittement} de l'interruption

	    \end {itemize}

	\item traiter l'événement

	\item restaurer les registres à partir du descripteur de processus
	    \begin {itemize}
		\item code inverse du précédent
	    \end {itemize}

	\item faire l'opération inverse de l'interruption
	    \begin {itemize}
		\item restaurer les registres PC et SR à partir des
		    adresses 100 et 101

		\item instruction \code{rti} (\emph{return from interrupt\/})

		    \begin {itemize}
			\item testez votre compréhension : est-ce une
			    instruction privilégiée ?

		    \end {itemize}

	    \end {itemize}

    \end {enumerate}
\end {frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Interruptions}
    \begin{center}
	\includegraphics [height=.9\textheight] {\inc/z33-irq}
    \end{center}
\end {frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Descripteur de processus}
    Intermède : utilisation d'une \code{struct} pour \textbf{décrire}
    l'organisation du descripteur de processus
    \\
    \implique plus facile à manipuler qu'un tableau d'entiers

    \bigskip

    \lst {struct-proc.c} {\fE} {}

\end {frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Interruptions}
    Aie aie aie... Et si l'interruption arrive alors que le processeur
    était en train d'exécuter le code du noyau ?

    \begin {itemize}
	\item ex : interruption pendant l'exécution
	    d'une primitive système
	\item avec l'implémentation précédente :
	    \begin {itemize}
		\item la sauvegarde des registres remplace l'actuelle
		\item \implique on ne sait plus comment revenir en mode utilisateur !
	    \end {itemize}

	\item il ne faut pas changer de pile
	    \begin {itemize}
		\item il n'y a qu'une seule pile noyau par processus
		    \begin {itemize}
			\item sauf si on définit une pile spécifique
			    pour les interruptions
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}

	\item pour corriger l'implémentation, il faut :
	    \begin {enumerate}
		\item déterminer si on était en mode superviseur ou non
		    \begin {itemize}
			\item bit S du registre SR sauvegardé par le matériel
		    \end {itemize}
		\item si mode utilisateur, alors changer de pile
		\item sauvegarder les registres au sommet de pile
	    \end {enumerate}

	    \implique implémentation laissée en exercice

    \end {itemize}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin {frame} {Zorglub33 -- Interruptions}
    Pourquoi le processeur met IE (\emph{Interrupt Enable\/}) à 0
    lorsqu'il prend en compte une interruption ?

    \begin {itemize}
	\item le périphérique n'arrête d'activer la ligne
	    d'interruption du bus de contrôle que lorsque l'interruption
	    est acquittée

	    \begin {itemize}
		\item c'est-à-dire lorsque le registre d'état du
		    périphérique est consulté

	    \end {itemize}

	\item si le processeur ne mettait pas IE à 0 :
	    \begin {itemize}
		\item il serait de nouveau interrompu après avoir
		    exécuté la première instruction (adresse 201)
		    du traitement de l'interruption

		\item d'où une boucle sans fin
	    \end {itemize}

	\item lorsqu'une interruption est prise en compte, les
	    interruptions sont donc \alert{masquées} (IE $\leftarrow$ 0)

	    \begin {itemize}
		\item si un périphérique active à nouveau la ligne
		    d'interruption, il devra attendre la fin du traitement
		    de l'interruption courante (et donc la restauration
		    de SR)

	    \end {itemize}

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Exceptions}
    \begin {itemize}
	\item Interruption : événement \alert{extérieur} communiqué
	    par une ligne du bus de contrôle

	\item Exception : événement \alert {dû au programme lui-même}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Exceptions}
    Exemples d'exception :
    \begin {itemize}
	\item tentative de \alert{division par 0}
	\item tentative d'exécution d'une \alert{instruction invalide}
	    \begin {itemize}
		\item instructions encodées
		    \frquote{en binaire} dans le fichier exécutable
		\item certains codes ne correspondent à aucune
		    instruction

	    \end {itemize}
	\item tentative d'exécution d'une \alert{instruction privilégiée}
	    alors que le processeur est en mode non privilégié
	\item exécution de l'instruction \code{trap} (voir plus loin)
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Exceptions}
    Prise en compte des exceptions par le processeur :

    \begin {itemize}
	\item identique aux interruptions, sauf que :
	    \begin {itemize}
		\item l'exception est prise en compte immédiatement \\
		    \implique sans attendre la fin de l'instruction courante
		\item code sauvegardé à l'adresse 102 : spécifique
		    à chaque exception
		\item le bit IE du registre SR n'est pas modifié
		    à chaque exception

		    %%% XXX
		    % Ça ne peut pas fonctionner comme ça !!!
		    %
		    % La zone tampon pour la sauvegarde des registres
		    % est unique.  Cela signifie que si une exception
		    % est suivie de très près par une interruption,
		    % la zone tampon sera écrasée.
		    % Il faudrait spécifier que l'exception met IE à 0
		    % pour permettre au processeur de sauvegarder les
		    % registres tranquillement, charge au noyau
		    % de remettre IE à 1 après cette sauvegarde, mais
		    % c'est déjà suffisamment compliqué comme ça...
		    % Ou alors expliquer les vecteurs d'interruption,
		    % mais c'est prématuré et encore plus compliqué...

	    \end {itemize}
	\item en résumé, le processeur :
	    \begin {enumerate}
		\item détecte l'exception dès qu'elle se produit
		\item sauvegarde les registres PC et SR aux adresses 100 et 101
		\item met une valeur (> 0) à l'adresse 102 pour refléter
		    l'exception
		\item met le bit S à 1 dans SR
		\item met la valeur 200 dans PC
	    \end {enumerate}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Exceptions}
    Pour le traitement logiciel (par le noyau) :
    \begin {itemize}
	\item utiliser la valeur placée à l'adresse 102
	    pour déterminer :
	    \begin {itemize}
		\item s'il faut interroger les contrôleurs de périphériques
		    en cas d'interruption
		\item s'il faut traiter une exception
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    \bigskip

    Exemple :

    \lst {lasuite.c} {\fE} {}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Interrruptions et exceptions}
	Sous Unix, quand on appuie sur \framebox{Ctrl}\framebox{C},
	cela provoque~:

	\begin {qcm}
	    \item une exception comme pour toute touche tapée au clavier
	    \item une exception spécifiquement pour \framebox{Ctrl}\framebox{C},
	    \item une interruption comme pour toute touche tapée au clavier
	    \item une interruption spécifiquement pour \framebox{Ctrl}\framebox{C},
	\end {qcm}

    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Interrruptions et exceptions}
	\begin {qcmok}
	    \item une interruption comme pour toute touche tapée au clavier
	\end {qcmok}

	\bigskip

	\begin {itemize}
	    \item le clavier est un périphérique, le signalement
		d'un événement est donc réalisé via une interruption
		et non via une exception

	    \item tout événement du clavier (n'importe quelle touche,
		souvent pressée ou relachée) provoque une interruption

	    \item le traitement spécial de \framebox{Ctrl}\framebox{C}
		et son effet sur le processus courant est assuré par
		le noyau (plus spécifiquement le pilote de terminal)

	\end {itemize}

    \end {capitoblock}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Appel au système
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Appel au système}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Appel système}
    Comment un programme peut faire appel au noyau pour effectuer une
    opération ?
    
    \medskip

    \implique Appel système (ou primitive système) :

    \begin {itemize}
	\item instruction \code{trap}
	    \begin {itemize}
		\item ... ou équivalent : \code{int},
		    \code{syscall}... suivant les processeurs
		\item ne fait que provoquer (volontairement) une exception
	    \end {itemize}
	\item le processeur Zorglub fait comme pour les autres
	    exceptions :
	    \begin {itemize}
		\item sauvegarde de PC et SR :
		\item basculement en mode superviseur
		\item déroutement à l'adresse 200
	    \end {itemize}
	\item comment savoir quelle primitive système est demandée ?
	    \begin {itemize}
		\item numéro de la primitive passée dans A
		\item arguments placés dans la pile
		\item valeur de retour placée dans A
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Appel système}
    Lorsqu'on écrit :

    \lst {open.c} {\fE} {}

    cela peut être traduit en :

    \lst {open.s} {\fE} {}

    \medskip

    \fD
    Note : en réalité, \code{open} est une fonction de bibliothèque qui ne fait
    qu'utiliser l'instruction \code{trap} (le compilateur ne traite pas
    un appel à une primitive système différemment d'une fonction normale).
\end {frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Appel système}
    Entrée dans le noyau :
    \begin {itemize}
	\item ... via le code traitant les interruptions et les exceptions
	\item le numéro de la primitive est dans le registre A du
	    processus (sauvegardé lors de l'entrée dans le noyau)

    \end {itemize}

    \lst {trap.c} {\fE} {}
\end {frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Appel système}
    Récupération des arguments :
    \begin {itemize}
	\item ils sont placés dans la pile utilisateur du processus
	\item le registre SP du processus est sauvegardé lors de
	    l'entrée dans le noyau

    \end {itemize}

    \lst {sysopen.c} {\fE} {}
\end {frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Appel système}
    Sur un vrai système POSIX :

    \begin {itemize}
	\item le compilateur n'a pas connaissance des primitives

	    \begin {itemize}
		\item le compilateur traite un appel à \code{open}
		    comme n'importe quelle autre fonction
		\item la bibliothèque standard du C contient une
		    fonction \code{open}, écrite en assembleur,
		    qui ne fait (presque) qu'utiliser l'instruction
		    \code{trap}

	    \end {itemize}

	\item les primitives modifient la variable globale \code{errno}

	    \begin {itemize}
		\item la fonction \code{open} dans la bibliothèque
		    standard modifie cette variable en cas d'erreur

	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Appel système}
    Bilan :

    \begin {itemize}
	\item instruction spéciale \code{trap} pour provoquer une
	    \textbf{exception}

	    \begin {itemize}
		\item correspond à une action normale
		    d'un processus souhaitant faire un appel au noyau
		\item ce n'est pas une erreur !
	    \end {itemize}
	\item accès contrôlé aux services proposés par le noyau
	    \begin {itemize}
		\item sortie temporaire de la \frquote{prison} du mode
		    non privilégié

	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Appel système}
	Comment le noyau accède aux arguments d'une primitive
	système ?

    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Appel système}
	\begin {itemize}
	    \item lors de l'appel par l'utilisateur, les arguments
		sont empilés sur la pile de l'utilisateur (via le
		registre SP)

	    \item lors de l'exception provoquée par l'instruction
		\code{trap}, le matériel ne sauvegarde pas le registre
		SP de l'utilisateur

	    \item c'est le code de traitement de l'interruption qui
		sauvegarde le registre SP de l'utilisateur dans le
		descripteur de processus

	    \item dès lors, le noyau peut accéder aux arguments de la
		primitive via ce registre sauvegardé dans le descripteur
		de processus

	    \item l'accès peut nécessiter des calculs complémentaires
		selon la protection mémoire (cf plus loin)

	\end {itemize}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Commutation de processus
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Commutation de processus}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Commutation de processus}
    Comment partager l'ordinateur Zorglub33 entre plusieurs
    programmes ?

    \medskip

    \begin {itemize}
	\item \frquote{virtualiser} les registres
	    \begin {itemize}
		\item chaque processus a l'illusion qu'il a le
		    processeur pour lui seul
		\item les registres sont sauvegardés à chaque début
		    d'interruption ou d'exception et restaurés à la fin
	    \end {itemize}

	\item la commutation de processus est apparemment simple

	    \begin {itemize}
		\item choisir un processus parmi les \frquote{prêts à tourner}
		\item modifier la variable \code{curproc} \\
		    (pointeur vers le descripteur du processus courant)
		\item restaurer les registres via \code{curproc}
	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Commutation de processus}
    Exemple (simplifié) :

    \begin{center}
	\fig {commut} {}
    \end{center}

\end {frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Pile noyau}
    \begin {itemize}
	\item chaque processus doit avoir sa \alert {propre pile noyau}
	\item exemple :
	    \begin {itemize}
		\item P1 fait un \code{read} au clavier et aucune
		    touche n'a été pressée \\
		    \implique P1 doit attendre

		\item P2 avait fait un \code{write} dans un tube,
		    a déjà écrit 512 octets et a dû attendre car le
		    tube était plein

		\item lorsque P2 sera remis sur le processeur, il devra
		    reprendre précisément \textbf{là où il s'était arrêté}

		    \begin {itemize}
			\item empilement des appels de fonctions
			    (ex : on est dans \code{write})
			\item variables locales
			    (ex : il reste $n-512$ octets à écrire dans le tube)

		    \end {itemize}

		    \implique \alert {la pile noyau de P2 est donc différente
			de celle de P1} !

	    \end {itemize}
	\item la commutation de processus doit donc inclure le
	    \alert{changement de pile noyau}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Commutation de processus}
    Exemple de code exécuté par le processus P1 :

    \bigskip

    \lst {sysread.c} {\fE} {}

    \bigskip

    Comment implémenter la fonction \code{swtch} sur Zorglub33 ?
\end {frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Commutation de processus}
    \lst {swtch.s} {\fE} {}
\end {frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Commutation de processus}
    Juste avant le changement de \code{curproc} :

    \begin{center}
	\fig {chgt-pile} {.9}
    \end{center}

    En rouge : modifications effectuées par les instructions ultérieures
\end {frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Commutation de processus}
    Après le retour de \code{swtch} :

    \begin {itemize}
	\item \code{curproc} pointe sur le descripteur du processus P2
	\item SP pointe sur la pile noyau de P2
	\item PC pointe dans le code de \code{sys\_write}, juste après
	    son appel de \code{swtch}
	\item les registres A, B et SR de P2 sont restaurés
	    tels qu'ils étaient juste avant son appel de \code{swtch}

	\item P2 peut reprendre son exécution là où il s'était arrêté

    \end {itemize}

    \bigskip

    \implique la commutation de processus est effectuée !

\end {frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Pile noyau}
    Conséquences importantes :
    \begin {itemize}
	\item le noyau est exécuté \alert{dans le contexte des processus}

	    \begin {itemize}
		\item il n'y a pas d'un côté les processus et de
		    l'autre le noyau

		\item chaque processus a deux faces : à un instant donné
		    un processus est \textbf{soit} dans le programme
		    utilisateur, \textbf{soit} dans le noyau

		\item le noyau est donc exécuté par tous les processus

	    \end {itemize}

	\item commutation de processus \implique
	    \alert{changer de pile noyau}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Pile noyau}
    À un instant donné, plusieurs processus co-existent dans la mémoire

    \medskip

    \begin {itemize}
	\item chaque processus est :
	    \begin {itemize}
		\item soit dans le programme utilisateur (en mode non
		    privilégié)
		\item soit dans le noyau (en mode privilégié)
	    \end {itemize}

	\item chaque processus a un état :
	    \begin {itemize}
		\item en attente de ressource (données non disponibles,
		    entrée/sortie en cours, etc.)
		\item prêt à tourner, en compétition pour l'obtention du
		    processeur
		\item processus sur le processeur (processus \alert{élu})
		    \\
		    \implique un seul sur le Zorglub33 car
		    mono-processeur
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Pile noyau}
    \begin{center}
	\fig {ps-noyau} {}
    \end{center}
\end {frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Multi-tâche non préemptif}
    Exemple précédent :
    \begin {itemize}
	\item processus P1 n'a plus de données à lire et P2 est prêt \\
	    \begin {itemize}
		\item P1 renonce au processeur
		\item commutation \alert{volontaire}
	    \end {itemize}
	\item peut être complété par un test à chaque retour
	    d'interruption :
	    \begin {itemize}
		\item s'il y a un processus plus prioritaire,
		    alors commutation
	    \end {itemize}
	\item convient pour du multi-tâche \alert{non préemptif}

    \end {itemize}

    \bigskip

    Mais problème :

    \begin {itemize}
	\item si un processus ne fait jamais d'appel système
	    \begin {itemize}
		\item code malicieux ou bug (ex : boucle infinie)
		\item pas ou peu d'interruptions des
		    contrôleurs de périphériques
		\item pas d'entrée dans le noyau \implique pas de retour
		    \\
		    \implique pas de commutation
	    \end {itemize}

	\item il faut donc du multi-tâche \alert{préemptif}
	    \begin {itemize}
		\item pour retirer le processeur à un processus qui
		    en abuse
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Multi-tâche préemptif}
    Contrôleur d'horloge
    \begin {itemize}
	\item nouveau contrôleur de périphérique
	\item fonction : générer une \alert{interruption périodique}
	    \begin {itemize}
		\item période programmable (via le registre de
		    contrôle par exemple)
		\item ne pas confondre horloge et fréquence
		    du processeur
		    \begin {itemize}
			\item fréquence du processeur \implique durée
			    d'un cycle sur le bus
			    (typiquement 1 à 100 ns)
			\item fréquence d'interruption du contrôleur d'horloge
			    \implique durée d'un quantum du noyau
			    (typiquement 10 à 20 ms)

		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
	\item le contrôle est périodiquement redonné au noyau
	    \begin {itemize}
		\item quelle que soit l'activité des processus
		\item nécessaire pour avoir du multi-tâches \alert{préemptif}
		\item permet également de nouvelles fonctionnalités
		    \begin {itemize}
			\item comptage du temps qui passe \implique
			    gestion de l'heure courante, horodatage
			    des fichiers, etc.
			\item implémenter des \emph{timeouts} (réseau,
			    reprise sur erreur d'un périphérique qui
			    ne répond pas, etc)

		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}


\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Commutation de processus}
	La commutation de processus intervient en mode privilégié ou
	non privilégié ?

	\begin {qcm}
	    \item toujours en mode non privilégié
	    \item toujours en mode privilégié
	    \item cela dépend du mode préemptif ou non préemptif
	    \item cela dépend du processus
	\end {qcm}

    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Commutation de processus}
	\begin {qcmok}
	    \item toujours en mode privilégié
	\end {qcmok}

	La commutation de processus est effectuée sur Zorglub33 par la
	fonction \code{swtch}, qui réalise à la fois le changement de
	descripteur de processus courant et le changement de pile noyau
	du processus.

	\begin {itemize}
	    \item ce changement est réalisé en mode privilégié car il
		nécessite l'accès à la pile noyau du processus et au
		descripteur de processus courant

	    \item le mode préemptif ou non n'a pas d'influence puisque
		\frquote{préemptif} signifie qu'une interruption
		périodique redonne le contrôle au noyau qui peut alors
		provoquer la commutation sans l'accord du processus
		courant

	    \item l'identité ou les caractéristiques du processus
		n'ont pas d'influence non plus

	\end {itemize}

    \end {capitoblock}
\end {frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Protection mémoire
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Protection mémoire}

\begin {frame} {Protection mémoire}
    Problème avec l'accès des processus à la mémoire

    \bigskip

    \begin {itemize}
	\item si deux processus exécutent le même programme :
	    \\
	    \lst {pb-mem.c} {\fE} {}

	    \begin {itemize}
		\item la variable \code{x} doit être différente dans les
		    deux processus
		\item pourtant, le code compilé est le même
		    \begin {itemize}
			\item l'adresse de \code{x} est par exemple
			    l'adresse 1500
			\item les deux processus font donc référence à
			    cette adresse 1500

		    \end {itemize}
	    \end {itemize}

	    \implique comment différencier les deux variables ?
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Protection mémoire}
    Problème avec l'accès des processus à la mémoire

    \bigskip

    \begin {itemize}
	\item
	problème général, même avec des programmes différents :

	    \begin {itemize}
		\item le compilateur associe une adresse à chaque
		    variable / fonction

		    \begin {itemize}
			\item plus précisément, c'est l'éditeur de liens
		    \end {itemize}

		\item le programme 1 contient des références à une
		    variable \code{toto} placée à l'adresse 1234 alors
		    que le programme 2 sait que cette adresse correspond
		    à une fonction \code{titi}

	    \end {itemize}

	    \implique comment différencier les objets placés à la
	    même adresse ?

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Protection mémoire}

    Chaque processus doit disposer de son propre \alert{espace
    d'adressage}~:

    \begin {minipage} {.65\linewidth}

	Les programmes utilisent des adresses \alert{relatives} à
	l'espace d'adressage du processus

	\bigskip

	Exemple~:
	\begin{itemize}
	    \item si P1 accède à l'adresse \alert{logique}
		1234, il doit accéder à l'adresse \alert{physique} 4234

	    \item si P2 accède à l'adresse \alert{logique}
		1234, il doit accéder à l'adresse \alert{physique} 8234

	\end{itemize}

	\medskip

	\implique chaque processus a sa propre case 1234
    \end {minipage} %
    \hfill
    \begin {minipage} {.30\linewidth}
	\begin {center}
	    \fig {esp-adr} {}
	\end {center}
    \end {minipage}
\end {frame}

\begin {frame} {Protection mémoire}
    Deux fonctions nécessaires pour disposer d'un espace d'adressage
    propre à chaque processus :

    \begin {itemize}
	\item \alert{traduction d'adresses} :
	    \begin {itemize}
		\item fournir à chaque processus son propre espace d'adressage
		    \begin {itemize}
			\item adresse logique 1234 $\rightarrow$
			    adresse physique 4234 pour P1

		    \end {itemize}

		\item fonction $T_p$ pour chaque processus $p$ telle que
		    $\varphi = T_p(\lambda)$
		    \begin {itemize}
			\item $\lambda$ = adresse logique dans l'espace
			    d'adressage du processus
			\item $\varphi$ = adresse physique en mémoire
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}

	\item \alert{protection mémoire} :
	    \begin {itemize}
		\item faire en sorte que les espaces soient étanches
		    \begin {itemize}
			\item assurer la sécurité des données !
			\item P1 ne doit pas pouvoir accéder
			    à l'adresse logique 4000

		    \end {itemize}

		\item si $\lambda \notin Dom(T_p)$ alors l'accès doit
		    être refusé

	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Protection mémoire}
    Support matériel nécessaire pour réaliser cette traduction mémoire : \\
    \alert {MMU} (\emph{Memory Management Unit\/} = unité de gestion mémoire)

    \begin {itemize}
	\item composant matériel distinct
	    \begin {itemize}
		\item ... sur la même puce que le processeur
		    depuis les années 1990
	    \end {itemize}
	\item en coupure sur le bus d'adresses
	    \begin {itemize}
		\item d'un côté, il y a le processeur
		    \implique bus d'adresses \alert{logiques}
		\item de l'autre côté, il y a la mémoire
		    \implique bus d'adresses \alert{physiques}
	    \end {itemize}
	\item le processeur exécute le programme utilisateur
	    \begin {itemize}
		\item toutes les adresses manipulées par le programme
		    sont \alert{logiques}
		\item la MMU les contrôle, les traduit et présente
		    à la mémoire des adresses \alert{physiques}
	    \end {itemize}

    \end {itemize}

    \bigskip

    Comment implémenter les fonctions de contrôle et de traduction ?
\end {frame}

\begin {frame} {Extension Zorglub33-M}
    Extension du Zorglub33 : le Zorglub33-M avec protection mémoire

    \begin {center}
	\fig {zorglub33m-1} {}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Extension Zorglub33-M}
    Règles de fonctionnement :

    \begin {itemize}
	\item la MMU contient deux registres : limite et base
	    \begin {itemize}
		\item extension de l'instruction \code{ld}
		    : par exemple \frquote{\code{ld \%a,\%lim}}
		\item adresse $\lambda$ présentée par le processeur
		    sur le bus d'adresses :
		    \begin {itemize}
			\item si \alert{$\lambda < 0$} ou \alert{$\lambda
			    \geq$ LIM} $\rightarrow$
			    MMU provoque une \alert{exception}
			\item sinon \alert{$\varphi = \lambda + $ BASE}
			\item $\varphi$ est présentée sur le bus
			    d'adresses \alert{physiques}

		    \end {itemize}

	    \end {itemize}

	\item pas de contrôle ni de traduction lorsque le processeur est
	    en mode privilégié
	    \label{mmu-modes}

	    \begin {itemize}
		\item le noyau accède à toute la mémoire et tous les
		    ports d'E/S

	    \end {itemize}

	\item exemples :

	    \begin {itemize}
		\item si processus 1 mis sur le processeur :
		    \begin {itemize}
			\item \code{ld 2000,\%lim ; ld 3000,\%base}
		    \end {itemize}
		\item si processus 2 mis sur le processeur :
		    \begin {itemize}
			\item \code{ld 2500,\%lim ; ld 7000,\%base}
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Extension Zorglub33-M}
    Exemple : utilisation de l'adresse \bleu{1234} par le processus 1

    \begin {center}
	\fig {zorglub33m-2} {}
    \end {center}
\end {frame}


\begin {frame} {Extension Zorglub33-M}
    Modifications du noyau :

    \begin {itemize}
	\item mémoriser l'emplacement de chaque processus en mémoire
	    \begin {itemize}
		\item ajout des champs \code{limite} et \code{base}
		    dans le descripteur de processus

		\item lors de la commutation de processus,
		    changer les valeurs des registres LIM et BASE de
		    la MMU pour le nouveau processus

	    \end {itemize}

	\item trouver de la place pour un nouveau processus...
	    \begin {itemize}
		\item ... ou \code{exec} ou augmentation de taille
		    (\code{malloc}...)
		    
		\item le noyau doit disposer d'une \alert{carte} de
		    la mémoire

		    \begin {itemize}
			\item structure de données : représente
			    les espaces utilisés en mémoire

		    \end {itemize}

	    \end {itemize}

	\item gérer les problèmes de saturation mémoire

	    \begin {itemize}
		\item \alert{swap} des processus :
		    \begin {itemize}
			\item partie dédiée du disque pour le swap
			\item évincement (\emph{swap-out\/}) d'un processus
			    vers le disque
			\item rapatriement (\emph{swap-in\/}) d'un processus
			    depuis le disque
		    \end {itemize}
		\item questions : quel processus choisir ? où le placer
		    sur le swap ?

	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Protection mémoire}
	Avec la MMU du Zorglub33-M, quelles sont les modifications à
	apporter pour accéder aux arguments d'une primitive système ?

    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Protection mémoire}
	La MMU du Zorglub33-M n'effectue ni contrôle, ni traduction
	lorsque le processeur est en mode privilégié
	(cf page~\ref{mmu-modes})

	\begin {itemize}
	    \item les arguments sont empilés par le programme utilisateur
		\begin {itemize}
		    \item les pointeurs sont des adresses relatives
			dans l'espace d'adressage du processus
		    \item le registre SP de l'utilisateur est relatif
			à l'espace d'adressage
		\end {itemize}

	    \item le noyau doit donc \alert{vérifier} et \alert{traduire}
		ces adresses logiques avec \code{limite} et \code{base} :

		\begin {itemize}
		    \item registre SP sauvegardé dans le descripteur de processus
		    \item arguments de type pointeur
		    \item exemple pour \code{stat("toto", \&buf)}~:
			\begin {enumerate}
			    \item le noyau récupère SP \implique vérification
				et traduction \implique SP'
			    \item récupération paramètre 1 \implique vérification
				et traduction \implique fichier'
			    \item récupération paramètre 2 \implique vérification
				et traduction \implique stat'

			\end {enumerate}
		\end {itemize}

	    \item chaque vérification doit être complète \\
		ex : \alert{toute} la chaîne et pas seulement l'adresse
		de début


	\end {itemize}

    \end {capitoblock}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Démarrage du noyau
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Démarrage du noyau}

\begin {frame} {Démarrage du noyau}
    Rappel :

    \bigskip

    \begin {minipage} {.33\linewidth}
	\begin {center}
	    \fig {acces} {}
	\end {center}
    \end {minipage} %
    \hfill
    \begin {minipage} {.65\linewidth}
	Grâce au support matériel :
	\begin{itemize}
	    \item les processus restent prisonniers dans leur espace
	    \item le noyau est seul à avoir le contrôle total du matériel
	\end{itemize}

    \end {minipage}

    \bigskip
    \bigskip

    Que se passe-t-il au démarrage de l'ordinateur ?
\end {frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Démarrage du noyau}
    Lorsque le Zorglub33 est mis sous tension :

    \begin {itemize}
	\item les registres A, B, PC et SP sont initialisés à 0
	\item le registre SR est initialisé avec le seul bit S à 1
    \end {itemize}

    \medskip

    Mémoire à l'adresse 0 :

    \begin {itemize}
	\item adresses 0 $\rightarrow$ 99 : mémoire \alert{morte}
	    (ineffaçable, lecture seule)
	\item contient un programme (\alert {chargeur primaire}) qui :
	    \begin {itemize}
		\item lit le premier secteur (512 octets) du disque
		    en mémoire à partir de l'adresse 100
		    \begin {itemize}
			\item en mode privilégié
			\item sans utiliser les interruptions
			    \implique attente active du disque
			\item sans utiliser la MMU
		    \end {itemize}
		\item réalise un branchement à l'adresse 100
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    \medskip
    Parfois : programmes complémentaires (\alert{chargeur secondaire},
    \alert{tertiaire}) car pas assez de place
\end {frame}

\begin {frame} {Zorglub33 -- Démarrage du noyau}
    À partir de ce moment, le noyau est chargé en mémoire :
    \begin {itemize}
	\item reconnaissance et initialisation des périphériques
	\item initialisation des structures de données internes
	    \begin {itemize}
		\item exemples : table des processus, carte mémoire, etc.
	    \end {itemize}
	\item création d'un premier processus ex-nihilo
	    \begin {itemize}
		\item création d'un contexte de processus \\
		    \begin {itemize}
			\item descripteur de processus
			\item pile noyau
		    \end {itemize}

		\item \code{exec("/sbin/init")}
		    \begin {itemize}
			\item tous les autres processus sont créés à partir
			    de cet unique ancêtre
			\item créations \frquote{normales}
			    (ex : \code{fork}/\code{exec})
		    \end {itemize}

	    \end {itemize}
	\item puis le noyau simule un retour d'appel système \\
	    \implique \textbf{c'est parti} !
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Démarrage du noyau}
	À la mise sous tension du Zorglub33, le processeur est en mode
	privilégié. Serait-il possible que le processeur démarre en
	mode non privilégié ?

	\begin {qcm}
	    \item oui, sans problème
	    \item oui, mais on ne pourrait pas avoir un système d'exploitation
	    \item oui, mais on ne pourrait pas gérer les périphériques
	    \item non
	\end {qcm}

    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Démarrage du noyau}
	\begin {qcmok}
	    \item oui, sans problème
	\end {qcmok}

	Si le processeur démarrait en mode non privilégié, il faudrait
	qu'il y ait une interruption ou une exception pour passer en mode
	privilégié, donc en exécutant le programme à l'adresse 200.

	\begin {itemize}
	    \item il faut donc qu'il y ait un programme à l'adresse 200
		\begin {itemize}
		    \item il suffit que le programme en mémoire morte
			(adresses 0 à 99) crée au préalable un
			programme minimum à l'adresse 200

		    \item ce programme s'exécutera en mode privilégié
		    \item le processeur est maintenant en mode privilégié
		    \item ce programme peut alors charger le noyau depuis
			le disque

		\end {itemize}
	\end {itemize}

	Cependant, ce n'est pas ce qu'il y a de plus simple \\
	\implique tous les processeurs actuels démarrent en mode privilégié \\
	(ou assimilé : cf mode \frquote{réel} sur x86)

    \end {capitoblock}
\end {frame}

